{
    "date": "0129",
    "dateDisplay": "29 January 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "स्वामी दयानन्द कौन थे ?",
            "options": [
                "शिक्षाविद्",
                "समाजोद्धारक",
                "धर्मोपदेशक",
                "राजनीतिज्ञ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "समाजोद्धारक"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "वाल्मीकि रामायण से कौन-सा पाठ संकलित है ?",
            "options": [
                "विश्वशान्तिः",
                "कर्णस्य दानवीरता",
                "नीतिश्लोका:",
                "मन्दाकिनी वर्णनम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "मन्दाकिनी वर्णनम्"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'वैदिक:' पद किससे बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) वेद + इनि",
                "(B) वेद + छ",
                "(C) वेद + ठक्",
                "(D) वेद + अण्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "वेद + ठक्"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'सत्य' से किसका मार्ग प्रशस्त होता हैं ?",
            "options": [
                "(A) घर का",
                "(B) स्वर्गलोक का",
                "(C) यमलोक का",
                "(D) देवलोक का"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "देवलोक का"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'भव' किस लकार का रूप है?",
            "options": [
                "(A) लट्",
                "(B) लोट्",
                "(C) लृट्",
                "(D) लङ्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) लोट्"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "\"मया ग्रंथः पठितः\" वाक्य के 'मया' पद में तृतीया विभक्ति किस सूत्र से हुई है ?",
            "options": [
                "सहयुक्तेऽप्रधाने",
                "रुच्यर्थानां प्रियमानः",
                "उक्ते कर्मणि प्रथमा",
                "अनुक्ते कर्तरि तृतीया"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अनुक्ते कर्तरि तृतीया"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "स्वामी दयानन्द ने किस संस्था की स्थापना की ?",
            "options": [
                "(A) धर्म समाज",
                "(B) बहुजन समाज",
                "(C) आर्य समाज",
                "(D) गिरिजन समाज"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) आर्य समाज"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "केशान्त संस्कार कहाँ होता है ?",
            "options": [
                "(A) गुरुगृह में",
                "(B) पितृगृह में",
                "(C) राजभवनम्",
                "(D) मातृगृह में"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) गुरुगृह में"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "'मन्दाकिनीवर्णनम्' पाठ के कवि कौन हैं?",
            "options": [
                "तुलसीदास",
                "भारवि",
                "वाल्मीकि",
                "कालिदास"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वाल्मीकि"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'वि + ज्ञा + ल्यप्' के मेल से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) विज्ञाप्य",
                "(B) विज्ञ:",
                "(C) विज्ञाय",
                "(D) विज्ञान्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "विज्ञाय"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "किस पद में द्विगु समास है?",
            "options": [
                "राष्ट्रपति:",
                "राधाकृष्णौ",
                "गजाननः",
                "सप्तपदी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सप्तपदी"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'वारण' (रोकना) अर्थवाले धातुओं के प्रयोग में इच्छित वस्तु में प्रयुक्त कारक है",
            "options": [
                "कर्म",
                "करण",
                "सम्प्रदान",
                "अपादान"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अपादान"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "किससे असहिष्णुता जन्म लेती है?",
            "options": [
                "(A) अशांति",
                "(B) महत्त्वाकांक्षा",
                "(C) शत्रुता",
                "(D) द्वेष"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) द्वेष"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "शास्त्र कितने तरह के होते हैं ?",
            "options": [
                "पाँच",
                "दो",
                "तीन",
                "छः"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "छः"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'निश्चय:' में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) नि",
                "(B) निर्",
                "(C) निस्",
                "(D) वि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "निस्"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "तत्पुरुष समास का उदाहरण कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) धनहीन:",
                "(B) सचित्रम्",
                "(C) यथाशक्ति",
                "(D) पितरौ"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'काव्यमीमांसा' के कवि कौन है?",
            "options": [
                "दामोदर गुप्त",
                "राजशेखर",
                "पाणिनि",
                "वररुचि:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "राजशेखर"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "किसके गीत देवता भी गाते हैं ?",
            "options": [
                "भारतवर्ष के",
                "स्वीडन के",
                "बांग्लादेश के",
                "पाकिस्तान के"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "भारतवर्ष के"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "अनर्थ का नाश किससे होता है?",
            "options": [
                "(A) विनय से",
                "(B) क्षमा से",
                "(C) आचार से",
                "(D) पराक्रम से"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) पराक्रम से"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'नरेशः' किस सन्धि का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "(A) विसर्ग",
                "(B) स्वर",
                "(C) व्यञ्जन",
                "(D) वा शरि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) स्वर"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "राजशेखर का प्रमुख काव्य ग्रन्थ कौन है ?",
            "options": [
                "(A) काव्यप्रकाश",
                "(B) काव्यमीमांसा",
                "(C) साहित्य दर्पण",
                "(D) कुट्टनीमत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) काव्यमीमांसा"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "8. शैशव-संस्कार कितने है?",
            "options": [
                "(A) 6",
                "(B) 5",
                "(C) 4",
                "(D) 3"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'दृश्' धातु के 'लृट् लकार' का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) पश्यति",
                "(B) पश्येत्",
                "(C) द्रक्ष्यति",
                "(D) अपश्यत्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) द्रक्ष्यति"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'मन्दाकिनी वर्णनम्' पाठ किस ग्रन्थ से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) महाभारत",
                "(B) रामायण",
                "(C) रघुवंश महाकाव्य",
                "(D) उत्तररामचरितम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "रामायण"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'श्वश्रू:' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) ति",
                "(B) टाप्",
                "(C) ऊङ्",
                "(D) डाप्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "ऊङ्"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "गर्भाधान संस्कार का प्रयोजन क्या है?",
            "options": [
                "गर्भरक्षा",
                "गर्भस्थ शिशु में संस्कारारोपण",
                "गर्भवती की रक्षा",
                "इनमें से सभी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "एशिया महादेश का सबसे लम्बा पुल है",
            "options": [
                "धनुष सेतु",
                "गाँधी सेतु",
                "जे० पी० सेतु",
                "विक्रमशिला सेतु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गाँधी सेतु"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "दलित बालक का नाम क्या था ?",
            "options": [
                "(A) प्रवेश राम",
                "(B) शिवराम",
                "(C) रामप्रवेश राम",
                "(D) रामजनम राम"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "रामप्रवेश राम"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "भारत की शोभा से कौन प्रसन्न होते हैं ?",
            "options": [
                "(A) ईश्वर",
                "(B) दैत्य",
                "(C) आलसी",
                "(D) क्रोधी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "किस पद में 'परि' उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) परिणामम्",
                "(B) प्रत्येकम्",
                "(C) प्रतिष्ठा",
                "(D) प्रार्थना"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) परिणामम्"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "विजयाङ्कन का काल किस शतक में माना जाता है ?",
            "options": [
                "पंचम",
                "सप्तम",
                "नवम",
                "अष्टम"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अष्टम"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'सदैव' में किन-किन वर्णों की सन्धि हुई है ?",
            "options": [
                "अ + ए",
                "आ + ऐ",
                "आ + ए",
                "अ + ऐ"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "आ + ए"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "गुरु गोविन्द सिंह का जन्मस्थल कहाँ है ?",
            "options": [
                "पटना",
                "भागलपुर",
                "नालन्दा",
                "गया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पटना"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "गंगादेवी का समय क्या है ?",
            "options": [
                "चौदहवीं सदी",
                "आठवीं सदी",
                "नौवीं सदी",
                "बारहवीं सदी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "चौदहवीं सदी"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "द्विकर्मक धातुओं के प्रयोग में गौण कर्म से कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "द्वितीया",
                "प्रथमा",
                "षष्ठी",
                "तृतीया"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "द्वितीया"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "जब अलसशाला में आग लगी तब कौन भाग गया?",
            "options": [
                "आलसी",
                "अलसशाला का कर्मचारी",
                "धूर्त",
                "मंत्री"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "धूर्त"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "अलम् ( मत करो ) के अर्थ में कौन-सी विभक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) पंचमी",
                "(B) तृतीया",
                "(C) षष्ठी",
                "(D) सप्तमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'मङ्गलम्' पाठ में सत्य के मुँह से पर्दा हटाने की प्रार्थना किससे की गई है ?",
            "options": [
                "पूषन् से",
                "इन्द्र से",
                "सूर्य से",
                "शिव से"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पूषन् से"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'अनुरूपम्' किस समास का उदाहरण है?",
            "options": [
                "तत्पुरुष",
                "अव्ययीभाव",
                "कर्मधारय",
                "बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अव्ययीभाव"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "9. राजशेखर की रचना कौन-सी है ?",
            "options": [
                "काव्यमीमांसा",
                "कुट्टनीमत",
                "मुद्राराक्षस",
                "यात्रा संस्मरण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "A"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "12. 'वच् + क्त्वा' से कौन-सा शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "(A) उक्त्वा",
                "(B) वचयित्वा",
                "(C) वक्त्वा",
                "(D) ब्रूत्वा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "किस समास का उभयपद प्रधान होता है ?",
            "options": [
                "द्वन्द्व",
                "अव्ययीभाव",
                "तत्पुरुष",
                "द्विगु"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "द्वन्द्व"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "22. \"त्रयः - चरन्ति ।\" खाली स्थान में उचित विकल्प क्या होगा?",
            "options": [
                "(A) मृगवः",
                "(B) मृगानि",
                "(C) मृगाः",
                "(D) मृग"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "शिक्षा के अन्त में गुरु उपदेश देकर शिष्यों को कहाँ भेजते हैं ?",
            "options": [
                "घर",
                "भिक्षाटन के लिए",
                "ज्ञान दान करने के लिए",
                "विवाह संस्कार करने के लिए"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "घर"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "चरक और सुश्रुत ने किस शास्त्र का प्रवर्तन किया?",
            "options": [
                "(A) आयुर्वेदशास्त्र",
                "(B) वास्तुशास्त्र",
                "(C) ज्योतिषशास्त्र",
                "(D) कृषि विज्ञान"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) आयुर्वेदशास्त्र"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "वराहमिहिर द्वारा रचित कौन सा ग्रंथ है ?",
            "options": [
                "आचार संहिता",
                "विचार संहिता",
                "बृहत्संहिता",
                "मंत्रसंहिता"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "बृहत्संहिता"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "अव्ययीभाव समास का उदाहरण कौन है?",
            "options": [
                "(A) अव्ययीभाव",
                "(B) बहुब्रीहि",
                "(C) द्वन्द्व",
                "(D) कर्मधारय"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "unknown"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "प्राचीन काल में शिष्यों को क्या कहा जाता था ?",
            "options": [
                "छात्र",
                "ब्रह्मचारी",
                "धनुर्धारी",
                "अन्तेवासी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "ब्रह्मचारी"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "..... भोजनं कृतम्। वाक्य के रिक्त स्थान में कौन-सा पद होगा ?",
            "options": [
                "मह्यम्",
                "मम",
                "माम्",
                "मया"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "मया"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "58. 'व्याघ्रपथिक कथा' किस ग्रन्थ से उद्धृत है ?",
            "options": [
                "(A) हितोपदेश",
                "(B) पंचतंत्र",
                "(C) नीतिशतक",
                "(D) नीतिश्लोकाः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        }
    ]
}